<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Экономика on Пономарёв Олег</title><link>https://martingrigorev.github.io/tags/%D1%8D%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D0%BE%D0%BC%D0%B8%D0%BA%D0%B0/</link><description>Recent content in Экономика on Пономарёв Олег</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Wed, 23 Aug 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://martingrigorev.github.io/tags/%D1%8D%D0%BA%D0%BE%D0%BD%D0%BE%D0%BC%D0%B8%D0%BA%D0%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>«Истории предпринимательского успеха». Темы докладов и требования.</title><link>https://martingrigorev.github.io/p/students-stories/</link><pubDate>Wed, 23 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://martingrigorev.github.io/p/students-stories/</guid><description>&lt;img src="https://martingrigorev.github.io/p/students-stories/students-presentation-themes-01.jpg" alt="Featured image of post «Истории предпринимательского успеха». Темы докладов и требования." />&lt;h2 id="знаменитые-предприниматели-xx-века-постреволюционного-периода">«Знаменитые предприниматели XX века постреволюционного периода»
&lt;/h2>&lt;ol>
&lt;li>Голдвин Сэмюэл, пионер американской киноиндустрии и бизнесмен.&lt;/li>
&lt;li>Альфред Нобель.&lt;/li>
&lt;li>Генри Форд, легенда мирового автопрома и мультимиллионер.&lt;/li>
&lt;li>Пьер Дюпон, владелец крупнейшего химического транснационального концерна.&lt;/li>
&lt;li>Ганс Вильсдорф, создатель бренда Rolex.&lt;/li>
&lt;li>Даниэль Сваровски – бизнесмен, создавший самостоятельный вид ювелирного искусства.&lt;/li>
&lt;li>Фердинанд Порше, создатель гоночных и военных автомобилей.&lt;/li>
&lt;li>Сакичи Тоёда, предприниматель, изобретатель и промышленник.&lt;/li>
&lt;li>Джон Рокфеллер, нефтяной магнат и символ богатства.&lt;/li>
&lt;li>Династия Рокфеллеров. Миллионеры и менеджеры.&lt;/li>
&lt;li>Династия Ротшильдов. Предприниматели и банкиры.&lt;/li>
&lt;li>Уолт Дисней, основатель мультимедийной империи.&lt;/li>
&lt;li>Рэй Крок, основатель всемирной сети закусочных McDonald’.&lt;/li>
&lt;li>Суичиро Хонда, гонщик, создатель компании Honda.&lt;/li>
&lt;li>Энцо Феррари, конструктор, предприниматель и автогонщик.&lt;/li>
&lt;li>Жан Пол Гетти, нефтяной магнат и миллиардер.&lt;/li>
&lt;li>Жилет Кинг Кемп, изобретатель одноразовых бритв и предприниматель «новой культуры потребления».&lt;/li>
&lt;li>Джорж Истмен, основатель компании Коdак и изобретатель рулонной фотоплёнки.&lt;/li>
&lt;li>Стив Вин и его игровая империя в Лас-Вегасе.&lt;/li>
&lt;li>Томас Липтон и его чайная империя.&lt;/li>
&lt;li>Ингвард Кемпред — основатель IKEA.&lt;/li>
&lt;li>Габриэль Бонёр Шанель, французская предпринимательница и модельер.&lt;/li>
&lt;li>Эсте Лаудер, американская предпринимательница и основательница корпорации «Estée Lauder».&lt;/li>
&lt;li>Сэм Уолтон, бизнесмен, основатель сетей магазинов Wal-Mart и Sam’s Club.&lt;/li>
&lt;li>Мэри Кей Вагнер Эш, основательница косметического бренда Mary Kay.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h2 id="современные-предприниматели-на-стыке-xx-xxi-вв">«Современные предприниматели на стыке XX-XXI вв.»
&lt;/h2>&lt;ol>
&lt;li>Ричард Брэнсон, основатель империи Virgin.&lt;/li>
&lt;li>Джефф Бе́зос, предприниматель и основатель Amazon.com.&lt;/li>
&lt;li>Пьер Омидьяр, создатель онлайн-аукциона и торговой площадки Ebay.&lt;/li>
&lt;li>Джек Ма, предприниматель и основатель интернет-портала Alibaba.&lt;/li>
&lt;li>Джордж Сорос, предприниматель-меценат.&lt;/li>
&lt;li>Дональд Трамп, американский бизнесмен, медиамагнат.&lt;/li>
&lt;li>Уоррен Баффетт, предприниматель, крупнейший в мире из известных инвесторов.&lt;/li>
&lt;li>Майкл Блумберг, бизнесмен и учредитель информационного агентства Bloomberg.&lt;/li>
&lt;li>Илон Маск – основатель компаний «SpaceX», «Tesla Motors» и «PayPal».&lt;/li>
&lt;li>Юрий Мильнер, совладелец Mail.ru.&lt;/li>
&lt;li>Бил Гейтс, основатель компании Microsoft.&lt;/li>
&lt;li>Стив Джобс, основатель компании Apple.&lt;/li>
&lt;li>Сергей Галицкий, основатель и совладелец крупнейшей в России розничной сети «Магнит».&lt;/li>
&lt;li>Евгений Касперский и его лаборатория.&lt;/li>
&lt;li>Марк Цукерберг, создатель популярной соц.сети Facebook.&lt;/li>
&lt;li>Павел Дуров, один из создателей сети «ВКонтакте».&lt;/li>
&lt;li>Михаил Прохоров, предприниматель-капиталист.&lt;/li>
&lt;li>Евгений Чичваркин, миллионер и сооснователь «Евросети».&lt;/li>
&lt;li>Д.Болдуин и Г.Боукер, основатели сети Starbucks.&lt;/li>
&lt;li>Владимир Потанин, никелевый магнат.&lt;/li>
&lt;li>Олег Тиньков, человек-бренд.&lt;/li>
&lt;li>Роман Абрамович – предприниматель-комбинатор.&lt;/li>
&lt;li>Елена Батурина, российская предпринимательница.&lt;/li>
&lt;li>Сергей Брин, основатель компании Google.&lt;/li>
&lt;li>Вагит Алекперов, основатель компании «Лукойл».&lt;/li>
&lt;li>Алишер Усманов, основатель USM Holdings.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;h2 id="требования-к-докладам">Требования к докладам
&lt;/h2>&lt;ol>
&lt;li>Исторический период, в котором действовал предприниматель, социальные уклады общества, современный предпринимателю тип общественно-экономической формации.&lt;/li>
&lt;li>Этап технологического развития общества, развитие производственных, торговых отношений, денежно-кредитного рынка и потребительского общества в данный период.&lt;/li>
&lt;li>Отраслевая специализация и тип предприятия, созданного предпринимателем.&lt;/li>
&lt;li>Национальный, этнический, религиозный и социальный портрет предпринимателя, развитие характера, психотипа предпринимателя. Тип менеджера. Мотивационная классификация и психологический портрет предпринимателя.&lt;/li>
&lt;li>Ключевая формула успеха предпринимателя: распоряжение 4 силами и 4 личными ресурсами.&lt;/li>
&lt;li>Исторические результаты деятельности предприятия.&lt;/li>
&lt;li>Аттракторы предпринимателя и его наследие.&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>Пономарев О.Б. - Темы докладов и требования &lt;a class="link" href="https://martingrigorev.github.io/docs/%d0%9f%d0%be%d0%bd%d0%be%d0%bc%d0%b0%d1%80%d0%b5%d0%b2-%d0%a2%d0%b5%d0%bc%d1%8b-%d0%b4%d0%be%d0%ba%d0%bb%d0%b0%d0%b4%d0%be%d0%b2-%d0%b8-%d1%82%d1%80%d0%b5%d0%b1%d0%be%d0%b2%d0%b0%d0%bd%d0%b8%d1%8f.doc" >Скачать темы докладов и требования - &lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>1-ая монография Пономарева О. Б.</title><link>https://martingrigorev.github.io/p/students-mono-1/</link><pubDate>Wed, 23 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://martingrigorev.github.io/p/students-mono-1/</guid><description>&lt;img src="https://martingrigorev.github.io/p/students-mono-1/students-book-1.jpg" alt="Featured image of post 1-ая монография Пономарева О. Б." />&lt;p>Монография Пономарева О.Б. Экономика России и предпринимательская деятельность. -Калининград:»Янтарный край», 2013. — 122с. &lt;a class="link" href="https://martingrigorev.github.io/docs/%d0%9c%d0%be%d0%bd%d0%be%d0%b3%d1%80%d0%b0%d1%84%d0%b8%d1%8f-1-0.pdf" >Скачать монографию можно тут - Монография-1-0.pdf&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>2-ая монография Пономарева О. Б.</title><link>https://martingrigorev.github.io/p/students-mono-2/</link><pubDate>Wed, 23 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://martingrigorev.github.io/p/students-mono-2/</guid><description>&lt;img src="https://martingrigorev.github.io/p/students-mono-2/students-book-1.jpg" alt="Featured image of post 2-ая монография Пономарева О. Б." />&lt;p>Монография Пономарева О.Б. «Системная теория предпринимательства» Издательство Балтийского федерального университета им. И. Канта 2014 &lt;a class="link" href="https://martingrigorev.github.io/docs/Ponomarev.doc" >Скачать монографию можно тут - Ponomarev.doc &lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Доклады по списку рекомендованной литературы</title><link>https://martingrigorev.github.io/p/students-books/</link><pubDate>Wed, 23 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://martingrigorev.github.io/p/students-books/</guid><description>&lt;img src="https://martingrigorev.github.io/p/students-books/students-presentation-themes-01.jpg" alt="Featured image of post Доклады по списку рекомендованной литературы" />&lt;h2 id="доклады-по-списку-рекомендованной-литературы">Доклады по списку рекомендованной литературы
&lt;/h2>&lt;ol>
&lt;li>Акунин Б. История Государства Российского.&lt;/li>
&lt;li>Драйзер Т. Финансист.Титан. Стоик.&lt;/li>
&lt;li>Рид А. Атлант расправил крылья.&lt;/li>
&lt;li>Кьелл А. Нордстрем, Йонас Риддерстрале. Бизнес в стиле фанк. Капитал пляшет под дудку таланта.&lt;/li>
&lt;li>Рон Рубин. Стюарт Энри Гоулд. Бизнес в стиле дзен.&lt;/li>
&lt;li>Ха-Джун Чанг. Как устроена экономика.&lt;/li>
&lt;li>Тиньков О. Как стать бизнесменом.&lt;/li>
&lt;li>Тиньков О. Я такой, как все.&lt;/li>
&lt;li>Трамп Д. Дар Мидаса.&lt;/li>
&lt;li>Брэнсон Р. Бизнес в стиле Virgin.&lt;/li>
&lt;li>Кононов Н. Код Дурова. Реальная история „ВКонтакте“ и её создателя.&lt;/li>
&lt;li>Адизес И. Стили менеджмента.&lt;/li>
&lt;li>Траут Д. Большие бренды - большие проблемы.&lt;/li>
&lt;/ol></description></item><item><title>Мастер-класс. Код предпринимателя</title><link>https://martingrigorev.github.io/p/students-master-klass/</link><pubDate>Wed, 23 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://martingrigorev.github.io/p/students-master-klass/</guid><description>&lt;img src="https://martingrigorev.github.io/p/students-master-klass/image-mk-01.jpg" alt="Featured image of post Мастер-класс. Код предпринимателя" />&lt;p>Выступление Олега Пономарева на Всероссийском форуме «III Форум предпринимателей Балтийского моря» Национальная премия «Бизнес-Успех» г. Светлогорск , 23 августа 2017г. Для теx, кто хочет стать предпринимателем. Для тех, у кого есть вопросы о предпринимательстве. Вы получите простые личные ответы предпринимателя.Вы узнаете общую теорию предпринимательства от преподавателя и автора учебника. С опорой на реальные истории и источники. &lt;a class="link" href="https://martingrigorev.github.io/docs/MK-Kod-Ponomarev-23-08-2017.pptx" >Скачать документ можно тут - MK-Kod-Ponomarev-23-08-2017.pptx&lt;/a>&lt;/p></description></item><item><title>Список фильмов к просмотру для студентов</title><link>https://martingrigorev.github.io/p/students-movies/</link><pubDate>Wed, 23 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://martingrigorev.github.io/p/students-movies/</guid><description>&lt;img src="https://martingrigorev.github.io/p/students-movies/students-movies-01.jpg" alt="Featured image of post Список фильмов к просмотру для студентов" />&lt;blockquote>
&lt;p>В данный список вошли кинокартины, которые должен посмотреть учайщийся, интересующийся предпринимательством и историями успеха. К каждому фильму проставлены хештэги для корреляции с понятийным полем учебного курса.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>№&lt;/th>
&lt;th>Название&lt;/th>
&lt;th>Оригинальное&lt;/th>
&lt;th>Год&lt;/th>
&lt;th>Описание&lt;/th>
&lt;th>Тэг&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>1&lt;/td>
&lt;td>Крестный отец&lt;/td>
&lt;td>The Godfather&lt;/td>
&lt;td>1972&lt;/td>
&lt;td>Криминальная сага, повествующая о нью-йоркской сицилийской мафиозной семье Корлеоне. Фильм охватывает период 1945-1955 годов.Глава семьи, Дон Вито Корлеоне, выдаёт замуж свою дочь. В это время со Второй мировой войны возвращается его любимый сын Майкл. Майкл, герой войны, гордость семьи, не выражает желания заняться жестоким семейным бизнесом. Дон Корлеоне ведёт дела по старым правилам, но наступают иные времена, и появляются люди, желающие изменить сложившиеся порядки. На Дона Корлеоне совершается покушение.&lt;/td>
&lt;td>#бизнес &lt;br>#силовые_предприниматели &lt;br>#мотиваторы &lt;br>#аттракторы&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>2&lt;/td>
&lt;td>Гараж&lt;/td>
&lt;td>—&lt;/td>
&lt;td>1979&lt;/td>
&lt;td>На заседании гаражного кооператива предстоит выбрать четырех «крайних», которые должны сами отказаться от будущего собственного гаража. Что чувствуешь, голосуя за список отверженных, в котором нет твоей фамилии? Неловкость и облегчение. А если фамилия есть? Смирись, ведь все уже согласовано. Но произошел бунт…&lt;/td>
&lt;td>#психология_отношений #достижение_единогласия&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>3&lt;/td>
&lt;td>Однажды в Америке&lt;/td>
&lt;td>Once Upon a Time in America&lt;/td>
&lt;td>1983&lt;/td>
&lt;td>В бурные двадцатые годы, когда Америка веселилась под звуки джаза, и каждый бродяга мечтал стать миллионером, в трущобах Нью-Йорка встретились несколько отчаянных парней. Убирая с дороги конкурентов, безжалостно карая предателей и нагло проворачивая хитроумные аферы, они стали королями преступного мира золотой эры «сухого закона». Они поклялись отдать жизнь друг за друга, зная, что самое главное для них — это дружба, долг и справедливость — не утопить в реках крови и бездонном океане денег. Спустя много лет судьба жестоко обошлась с легендарными гангстерами, заставив их исполнить свою клятву. Это случилось однажды в Америке…&lt;/td>
&lt;td>#бизнес &lt;br>#силовые_предприниматели &lt;br>#мотиваторы &lt;br>#аттракторы&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>4&lt;/td>
&lt;td>Деловая девушка&lt;/td>
&lt;td>Working Girl&lt;/td>
&lt;td>1988&lt;/td>
&lt;td>Предприимчивая Нью-Йоркская машинистка Тесс Мак Гилл мечтает о головокружительной карьере. Но на пути к осуществлению мечты стоит серьезная преграда, Она не умеет одеваться, стричься, общаться с нужными людьми. Но каждому человеку дается шанс устроить свою жизнь. Такой шанс был дан и Мак Гилл, она получила шанс выступить в роли руководителя высшего звена, когда ее начальница сломала ногу, отдыхая в Европе.Незамедлительно Тесс занимает ее место, знакомится с биржевым брокером и заключает крупную сделку. Когда отдохнувшая и выздоровевшая начальница возвращается на работу, она понимает, что место ее занято, жених ушел к другой, и существует миллион других мелких неприятностей.&lt;/td>
&lt;td>#женский_бизнес&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>5&lt;/td>
&lt;td>Коктейль&lt;/td>
&lt;td>Cocktail&lt;/td>
&lt;td>1988&lt;/td>
&lt;td>Молодой, самоуверенный и амбициозный Брайан Фланаган всегда мечтал сделать карьеру, которая дала бы ему власть, развлечения и быстрые деньги. Однако когда выясняется, что крупные фирмы вовсе не спешат брать его на работу, холодная реальность опустевшего кошелька заставляет его согласиться на работу бармена. Растворившись в соблазнительном мире легких денег и секса, Брайан становится настоящей звездой ночного Манхэттена. Все меняется, когда он влюбляется в независимую и уверенную в себе Джордан, которая совсем не похожа на его смазливых клиенток. Наконец он отыскал женщину, которая знает, что такое настоящая любовь, а самое главное, кто же такой на самом деле Брайан Фланаган.&lt;/td>
&lt;td>#ремесло &lt;br>#карьера &lt;br>#мотиваторы&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>6&lt;/td>
&lt;td>Багси&lt;/td>
&lt;td>Bugsy&lt;/td>
&lt;td>1991&lt;/td>
&lt;td>Он мог войти в мировую историю, но занял почетное место лишь в кровавой истории организованной преступности. Его имя не попало на страницы школьных учебников, но зато красовалось в заголовках криминальной хроники. Бенджамин Сигал по кличке «Багси» — знаменитый гангстер, наводящий ужас на самых отъявленных головорезов, легенда американской мафии сороковых годов. В отличие от других преступников, он не стремился к большим деньгам и абсолютной власти. Багси мечтал построить невиданный город будущего.Профессиональный разрушитель решил воплотить свой идеал посреди безжизненной пустыни в центре Невады. Впоследствии это место стало известно всему миру как Лас-Вегас. Но создавая игорный рай, Багси рисковал как никогда. Ведь в дьявольской игре с реальностью ставкой была его собственная жизнь.&lt;/td>
&lt;td>см. №1&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>7&lt;/td>
&lt;td>Гений&lt;/td>
&lt;td>—&lt;/td>
&lt;td>1991&lt;/td>
&lt;td>Герой фильма, в прошлом талантливый физик — электронщик, а ныне директор овощного магазина, имеет криминальное хобби. Его изобретательные и технические великолепные операции задевают интересы не только правоохранительных органов, но и кровожадных мафиозных структур.&lt;/td>
&lt;td>#история_российского_предпринимательства &lt;br>#рэкет &lt;br>#деловые_стратегии&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>8&lt;/td>
&lt;td>Фирма&lt;/td>
&lt;td>The Firm&lt;/td>
&lt;td>1993&lt;/td>
&lt;td>Том Круз играет выпускника юридического факультета университета в Гарварде. Честолюбивого и амбициозного, женатого на богатой красотке, которого приглашают работать на отличных условиях в небольшую юридическую фирму.Молодой фирмач мечтает о высотах карьеры, однако вскоре обнаруживает, что его фирма обслуживает влиятельные мафиозные кланы Чикаго. Отказаться от сотрудничества с ними — значит подписать себе смертельный приговор. С другой стороны, за ним начинают следить сотрудники ФБР.&lt;/td>
&lt;td>#ремесло &lt;br>#карьера_менеджера &lt;br>#собственники &lt;br>#налоговые_преступления&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>9&lt;/td>
&lt;td>Обычные подозреваемые лица&lt;/td>
&lt;td>The Usual Suspects&lt;/td>
&lt;td>1995&lt;/td>
&lt;td>Обычно, если есть преступление, есть мотив. Обычно, если проводится опознание, по крайней мере есть один подозреваемый. Но это не было обычным преступлением… Пятеро преступников столкнулись в одном необычном месте и решили прокрутить одно дельце. Но кто-то более сильный и могущественный, кто-то, чье имя пугает всех преступников мира, хочет, чтобы они поработали на него… Это не было обычным преступлением, и они — не просто подозрительные лица…&lt;/td>
&lt;td>#управление_коммуникациями #криминал&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>10&lt;/td>
&lt;td>Джерри Магуайер&lt;/td>
&lt;td>Jerry Maguire&lt;/td>
&lt;td>1996&lt;/td>
&lt;td>Уволенный за критику начальства, спортивный агент Джерри Магуайер решает создать свою фирму. Лишь два человека верят в него — влюбленная в Магуайера Дороти и Род Тидвелл — талантливый спортсмен, но нахальный и крайне злобный тип. Но обстоятельства не останавливают Джерри — он уверен в себе и твердо знает, чего хочет. И все могло бы быть как нельзя лучше, если бы не его бывшие коллеги. Для них все методы хороши — особенно если нужно доказать правдолюбцу, кто правит бал. И Джерри Магуайер знает — если он проиграет, то встать на ноги ему не удастся никогда.&lt;/td>
&lt;td>#предпринимательство &lt;br>#риски_проектов #сила_воли&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>11&lt;/td>
&lt;td>Афера Томаса Крауна&lt;/td>
&lt;td>The Thomas Crown Affair&lt;/td>
&lt;td>1999&lt;/td>
&lt;td>Миллиардер Томас Краун, пресыщенный финансист, похищает из крупного музея картину Моне стоимостью в 100 млн. долларов. Кэтрин Бэннинг — следователь страховой компании, должна поймать его…&lt;/td>
&lt;td>#стиль_жизни &lt;br>#аттракторы &lt;br>#капиталисты&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>12&lt;/td>
&lt;td>Гладиатор&lt;/td>
&lt;td>Gladiator&lt;/td>
&lt;td>2000&lt;/td>
&lt;td>В великой Римской империи не было военачальника, равного генералу Максимусу. Непобедимые легионы, которыми командовал этот благородный воин, боготворили его и могли последовать за ним даже в ад.Но случилось так, что отважный Максимус, готовый сразиться с любым противником в честном бою, оказался бессилен против вероломных придворных интриг. Генерала предали и приговорили к смерти. Чудом избежав гибели, Максимус становится гладиатором.Быстро снискав себе славу в кровавых поединках, он оказывается в знаменитом римском Колизее, на арене которого он встретится в смертельной схватке со своим заклятым врагом…&lt;/td>
&lt;td>#сила_воли&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>13&lt;/td>
&lt;td>Авиатор&lt;/td>
&lt;td>The Aviator&lt;/td>
&lt;td>2004&lt;/td>
&lt;td>Получив от отца небольшую фабрику, Говард Хьюз превратил ее в гигантское, фантастически прибыльное предприятие. Став владельцем огромной кинокомпании, он снял самый дорогой для своего времени фильм и покорил сердца прелестнейших голливудских актрис. Ему принадлежали самые престижные казино Лас-Вегаса и он установил рекорд скоростных полетов, приобрел вторую по величине коммерческую авиакомпанию…Деньги жгут сердце Хьюза, они не дают ему покоя, а душа его рвется ввысь. Только там, на высоте нескольких тысяч метров он счастлив по-настоящему. Только там, где все решает лишь мастерство пилота и Бог, ничто не ценится так дорого, как верность и честь.&lt;/td>
&lt;td>#мотиваторы #инновации &lt;br>#риски &lt;br>#аттракторы&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>14&lt;/td>
&lt;td>Кухня в Париже&lt;/td>
&lt;td>—&lt;/td>
&lt;td>2004&lt;/td>
&lt;td>Модный столичный ресторан «Клод Моне» процветает. Именно здесь, в родном заведении Вика и Максим хотят отпраздновать долгожданную свадьбу. Но планы меняются, когда в ресторане назначают переговоры Президентов России и Франции! Команда ресторана терпит фиаско и вынуждена отправиться в «изгнание» — в Париж. Там Шеф с Максом сталкиваются с опасными конкурентами: Шеф — с ближайшим родственником, а Максим — с красавцем Николя, который кружит Вике голову не хуже искристого шампанского! И это еще не все вызовы, которые бросает им «Город любви», ведь надо постараться спасти репутацию, накормить Президентов и преодолеть миллион препятствий à la française…&lt;/td>
&lt;td>#западники &lt;br>#риски &lt;br>#ремесло &lt;br>#продвижение &lt;br>#команда&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>15&lt;/td>
&lt;td>Троя&lt;/td>
&lt;td>Troy&lt;/td>
&lt;td>2004&lt;/td>
&lt;td>1193 год до нашей эры. Парис украл прекрасную Елену, жену царя Спарты Менелая. За честь Менелая вступается его брат — царь Агамемнон. Его армия под предводительством Ахиллеса подошла к Трое и взяла город в кровавую осаду, длившуюся долгих десять лет… Два мира будут воевать за честь и власть. Тысячи умрут за славу. И за любовь нация сгорит дотла.&lt;/td>
&lt;td>#организация &lt;br>#роль_лидеров &lt;br>#сила_воли&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>16&lt;/td>
&lt;td>Здесь курят&lt;/td>
&lt;td>Thank You for Smoking&lt;/td>
&lt;td>2005&lt;/td>
&lt;td>Работа у Ника Нэйлора не из легких. Он должен лоббировать табакокурение, как это только возможно. Казалось бы, какой абсурд вступать в конфликт с ярыми противниками курения и пытаться доказать полезность последнего. Но такая уж у Ника работа. И он в ней добился немалых результатов, агитируя всех к курению в ток-шоу на телевидении, и продвигая сигареты в кинофильмах. Однако, сам Ник никогда не считал курение сколько либо полезным занятием. Он раскручивает сигареты, чтобы было на что жить, и растить сына.&lt;/td>
&lt;td>#этика_в_бизнесе&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>17&lt;/td>
&lt;td>В погоне за счастьем&lt;/td>
&lt;td>The Pursuit of Happyness&lt;/td>
&lt;td>2006&lt;/td>
&lt;td>Крис Гарднер — отец-одиночка. Воспитывая пятилетнего сына, Крис изо всех сил старается сделать так, чтобы ребенок рос счастливым. Работая продавцом, он не может оплатить квартиру, и их выселяют.Оказавшись на улице, но не желая сдаваться, отец устраивается стажером в брокерскую компанию, рассчитывая получить должность специалиста. Только на протяжении стажировки он не будет получать никаких денег, а стажировка длится 6 месяцев…&lt;/td>
&lt;td>#мотивация &lt;br>#ценности&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>18&lt;/td>
&lt;td>Дьявол носит Прада&lt;/td>
&lt;td>The Devil Wears Prada&lt;/td>
&lt;td>2006&lt;/td>
&lt;td>Мечтающая стать журналисткой провинциальная девушка Энди по окончании университета получает должность помощницы всесильной Миранды Пристли, деспотичного редактора одного из крупнейших нью-йоркских журналов мод. Энди всегда мечтала о такой работе, не зная, с каким нервным напряжением это будет связано…&lt;/td>
&lt;td>#женский_бизнес &lt;br>#ремесло &lt;br>#карьера &lt;br>#трудолюбие &lt;br>#свобода&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>19&lt;/td>
&lt;td>99 франков&lt;/td>
&lt;td>99 francs&lt;/td>
&lt;td>2007&lt;/td>
&lt;td>Октаву нет равных во вселенной: ведь он занимается рекламой! Это он решает, чего вам захочется завтра. Для него «человек — это такой же продукт, как и все остальные». Октав трудится в крупнейшем рекламном агентстве. У него полно денег, женщин и кокаина, но, тем не менее, его терзают сомнения. Две вещи в корне меняют жизнь Октава: роман с Софи, самой красивой сотрудницей агентства, и совещание в гигантском молочном концерне «Мадон» по поводу рекламного ролика. Октав срывается с катушек и решает взбунтоваться против системы, которая его породила, саботируя свою же рекламную кампанию.&lt;/td>
&lt;td>#корпорации &lt;br>#маркетинг &lt;br>#свобода&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>20&lt;/td>
&lt;td>Коко до Шанель&lt;/td>
&lt;td>Coco avant Chanel&lt;/td>
&lt;td>2009&lt;/td>
&lt;td>«Коко до Шанель» — экранизированная биография, рассказывающая о легендарной личности — дизайнере Коко Шанель. Сюжет сфокусирован на времени, когда она еще не была знаменитой законодательницей мод, надевшей на женщину мужской костюм и маленькое черное платье, и звалась Габриэль Шанель.&lt;/td>
&lt;td>#женский_бизнес &lt;br>#инновации &lt;br>#сила_воли&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>21&lt;/td>
&lt;td>127 часов&lt;/td>
&lt;td>127 Hours&lt;/td>
&lt;td>2010&lt;/td>
&lt;td>Неудержимый скалолаз и любитель спрятанных в каньонах пещер в очередной раз в одиночестве едет в горы и оказывается в смертельной ловушке. 127 часов без еды, без питья и практически без надежды выжить. Тут-то и проявляется сила характера…&lt;/td>
&lt;td>#сила_воли&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>22&lt;/td>
&lt;td>Социальная сеть&lt;/td>
&lt;td>The Social Network&lt;/td>
&lt;td>2010&lt;/td>
&lt;td>В фильме рассказывается история создания одной из самых популярных в Интернете социальных сетей — Facebook. Оглушительный успех этой сети среди пользователей по всему миру навсегда изменил жизнь студентов-однокурсников гарвардского университета, которые основали ее в 2004 году и за несколько лет стали самыми молодыми мультимиллионерами в США.&lt;/td>
&lt;td>#инновации &lt;br>#американский_бизнес&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>23&lt;/td>
&lt;td>Уолл-Стрит: Деньги не спят&lt;/td>
&lt;td>Wall Street: Money Never Sleeps&lt;/td>
&lt;td>2010&lt;/td>
&lt;td>Отмотавший срок бывший корпоративный рейдер Гордон Гекко выходит из тюрьмы в совершенно новый мир, стоящий на пороге финансового кризиса. Он — динозавр, чьи методы давно устарели, а репутация играет дурную службу. Но именно его выбирает в партнеры молодой трейдер Джейкоб Мур, предлагающий Гекко сделку: он налаживает отношения старика с дочерью, не общавшейся с ним одиннадцать лет и винящей Гордона за самоубийство брата, а тот помогает ухаживающему за девушкой Джейкобу вскарабкаться на вершину финансовой лестницы.&lt;/td>
&lt;td>#ремесло &lt;br>#этика &lt;br>#моральный риск &lt;br>#карьера &lt;br>#аттракторы&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>24&lt;/td>
&lt;td>Generation П&lt;/td>
&lt;td>—&lt;/td>
&lt;td>2011&lt;/td>
&lt;td>Основанный на романе Виктора Пелевина фильм «Generation П» во многом строится на галлюцинациях — включая речь Че Гевары о том, почему и как телевидение разрушает человека. Однако через изменённую реальность проступает кропотливо восстановленная атмосфера Москвы в 90-е годы, на фоне которой и разворачивается действие картины. Вавилен Татарский, нашедший себя в новой жизни в роли сотрудника рекламного агентства, занимается продвижением западных брендов, адаптируя их под «русскую ментальность». Умный и местами чудовищно смешной, насыщенный спецэффектами и откровениями фильм делает простой и понятной сложную историю о том, как бывшие пионеры стали рекламщиками на службе у богини Иштар, а «поколение Пепси» выбрало Coca-Cola.&lt;/td>
&lt;td>#корпорации &lt;br>#маркетинг &lt;br>#свобода&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>25&lt;/td>
&lt;td>Атлант расправил плечи: Часть 1&lt;/td>
&lt;td>Atlas Shrugged: Part I&lt;/td>
&lt;td>2011&lt;/td>
&lt;td>«Атлант расправил плечи» рассказывает о приходе социалистов к власти во всем мире. Начинаются гонения на крупный бизнес, свободный рынок уступает позиции плановой экономике, Америка постепенно погружается в хаос и тьму. Главные герои — владелица железнодорожной компании Дэгни Таггерт и глава металлургических заводов Хэнк Реардэн пытаются противостоять новым устоям…&lt;/td>
&lt;td>#свобода &lt;br>#мотивация&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>26&lt;/td>
&lt;td>Атлант расправил плечи: Часть 2&lt;/td>
&lt;td>Atlas Shrugged II: The Strike&lt;/td>
&lt;td>2012&lt;/td>
&lt;td>Мировая экономика на грани коллапса. Безработица выросла до 24%. Бензин стоит $42 за галлон. Блестящие создатели, от художников до промышленников, продолжают загадочно исчезать по неизвестным причинам. Дэгни Таггарт обнаружила возможный путь разрешения проблемы — заброшенную перед кризисом фабрику с необычным мотором, способным дать любое количество энергии для Земли. Но, мотор мертв… Нет более никого, кто бы мог раскрыть его тайну. Но Дэгни не намерена сдаваться — времени осталось немного, а найти изобретателя мотора — означает спасти мир.&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>27&lt;/td>
&lt;td>Атлант расправил плечи: Часть 3&lt;/td>
&lt;td>Atlas Shrugged: Part III&lt;/td>
&lt;td>2014&lt;/td>
&lt;td>Действие разворачивается в мире, где экономическая система пребывает на грани краха. По мере того как все происходящее все больше выходит из-под контроля властей, блестящие специалисты-профессионалы, от артистов до промышленников, продолжают бесследно исчезать. В то время как преступления и страх заполоняют все вокруг, правительство продолжает оказывать грубое давление и применять силу против граждан. Приближаясь к краху, национальная экономика быстро разрушается. У одного человека есть решение. Одна женщина стоит на его пути. Кое-кто не остановится ни перед чем, чтобы управлять им. Другие не остановятся ни перед чем, чтобы спасти его. Он поклялся своей жизнью. Они поклялись найти его. Кто такой Джон Голт?&lt;/td>
&lt;td>&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>28&lt;/td>
&lt;td>Предел риска&lt;/td>
&lt;td>Margin Call&lt;/td>
&lt;td>2011&lt;/td>
&lt;td>Сентябрь 2008 года. Мировой экономический кризис уже начался, но Америка еще не знает, какая катастрофа ждет впереди, и только группа топ-менеджеров на Уолл-Стрит ищет рецепт спасения. Это были самые страшные часы в их жизни…Сотрудник одного из крупнейших инвестиционных банков с помощью новейшей программы рыночного анализа получает ошеломляющий прогноз — акции упадут, рынок рухнет, банк потеряет все. Утром следующего дня он попадает под сокращение и перед уходом передает флэшку с опасной информацией своему бывшему помощнику. К вечеру лучшие аналитики банка, проверив эти вычисления, осознали ужасную перспективу: крах неминуем. Теперь они стоят перед выбором: начать срочный сброс акций, что оставит и крупных акционеров во всем мире, и миллионы рядовых вкладчиков ни с чем — или ждать развития событий, что чревато потерей вообще всего. Решать нужно здесь и сейчас. На кону — огромные деньги и будущее каждого. В эту ночь у риска нет предела…&lt;/td>
&lt;td>#ответственность &lt;br>#ремесло&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>29&lt;/td>
&lt;td>Волк с Уолл-стрит&lt;/td>
&lt;td>The Wolf of Wall Street&lt;/td>
&lt;td>2013&lt;/td>
&lt;td>1987 год. Джордан Белфорт становится брокером в успешном инвестиционном банке. Вскоре банк закрывается после внезапного обвала индекса Доу-Джонса. По совету жены Терезы Джордан устраивается в небольшое заведение, занимающееся мелкими акциями. Его настойчивый стиль общения с клиентами и врождённая харизма быстро даёт свои плоды. Он знакомится с соседом по дому Донни, торговцем, который сразу находит общий язык с Джорданом и решает открыть с ним собственную фирму. В качестве сотрудников они нанимают нескольких друзей Белфорта, его отца Макса и называют компанию «Стрэттон Оукмонт». В свободное от работы время Джордан прожигает жизнь: лавирует от одной вечеринки к другой, вступает в сексуальные отношения с проститутками, употребляет множество наркотических препаратов, в том числе кокаин и кваалюд. Однажды наступает момент, когда быстрым обогащением Белфорта начинает интересоваться агент ФБР…&lt;/td>
&lt;td>#финансит &lt;br>#свобода &lt;br>#налоговые_преступления #мотивация &lt;br>#ответственность&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>30&lt;/td>
&lt;td>Великий Гэтсби&lt;/td>
&lt;td>The Great Gatsby&lt;/td>
&lt;td>2013&lt;/td>
&lt;td>Весной 1922 года, в эпоху разлагающейся морали, блистательного джаза и «королей контрабандного алкоголя», Ник Каррауэй приезжает из Среднего Запада в Нью-Йорк. Преследуя собственную американскую мечту, он селится по соседству с таинственным, известным своими вечеринками миллионером Джеем Гэтсби, а на противоположном берегу бухты проживают его кузина Дэйзи и её муж, повеса и аристократ, Том Бьюкенен. Так Ник оказывается вовлечённым в захватывающий мир богатых — их иллюзий, любви и обманов. Он становится свидетелем происходящего в этом мире и пишет историю невозможной любви, вечных мечтаний и человеческой трагедии, которые являются отражением современных времен и нравов.&lt;/td>
&lt;td>#американский_бизнес #свобода &lt;br>#криминал&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>31&lt;/td>
&lt;td>Гонка&lt;/td>
&lt;td>Rush&lt;/td>
&lt;td>2013&lt;/td>
&lt;td>70-е годы XX века. Золотое время «Формулы-1»: обтекаемые формы гоночных машин, брутальные на треке и ранимые в обычной жизни гонщики, сексуальные поклонницы, литры шампанского на финише для победителя… Два непримиримых соперника в истории гонок — обаятельный плейбой-англичанин Джеймс Хант и дисциплинированный перфекционист-австриец Ники Лауда — доводят себя до предела физической и психологической выносливости ради триумфа на трассе. Для них нет легких путей к победе и права на ошибку. Единственный промах гонщикам может стоить карьеры и даже жизни.&lt;/td>
&lt;td>#свобода &lt;br>#скорость &lt;br>#мотивация &lt;br>#трудолюбие&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>32&lt;/td>
&lt;td>Игра в имитацию&lt;/td>
&lt;td>The Imitation Game&lt;/td>
&lt;td>2014&lt;/td>
&lt;td>Английский математик и логик Алан Тьюринг помогает взломать код Enigma во время Второй мировой войны.&lt;/td>
&lt;td>#команда &lt;br>#ответственность #инновации &lt;br>#роль_личности&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>33&lt;/td>
&lt;td>Джой&lt;/td>
&lt;td>Joy&lt;/td>
&lt;td>2015&lt;/td>
&lt;td>Волнующая история четырех поколений семьи. В центре сюжета — девушка Джой, превращающаяся в женщину, которая становится основательницей бизнес-династии и ее главой. Предательство и измена, потеря невинности и шрамы любви открывают дорогу в эмоциональную комедию о том, как стать истинным лидером семьи, и о том, как любое предприятие неумолимо сталкивается с миром коммерции. Союзники и противники меняются местами как внутри, так и вне семьи, и только внутренние переживания и неистовое воображение Джой помогают ей пройти через поджидающие ее жизненные бури.&lt;/td>
&lt;td>#женский_бизнес&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>34&lt;/td>
&lt;td>Игра на понижение&lt;/td>
&lt;td>The Big Short&lt;/td>
&lt;td>2015&lt;/td>
&lt;td>Когда речь идет о деньгах, совесть молчит. А уж если речь об огромных деньгах!.. Это основанная на реальных событиях история нескольких провидцев, которые независимо друг от друга предсказали мировой экономический кризис 2008 года задолго до того, как о нем зашептались в кулуарах на Уолл-стрит. И предсказав, стали на нем зарабатывать. Сами того не желая.&lt;/td>
&lt;td>#американский_бизнес #ответственность&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>35&lt;/td>
&lt;td>Стив Джобс&lt;/td>
&lt;td>Steve Jobs&lt;/td>
&lt;td>2015&lt;/td>
&lt;td>История жизни одного из самых выдающихся умов планеты, основателя компании Apple, Стива Джобса.&lt;/td>
&lt;td>#инновации &lt;br>#маркетинг&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>36&lt;/td>
&lt;td>Шеф Адам Джонс&lt;/td>
&lt;td>Burnt&lt;/td>
&lt;td>2015&lt;/td>
&lt;td>В центре сюжета — история некогда знаменитого шеф-повара, который из-за своего пагубного пристрастия теряет собственный ресторан в Париже. Решив не сдаваться, он вновь собирает свою команду, перестраивает лондонский ресторан и надеется получить три звезды.&lt;/td>
&lt;td>#мотивация &lt;br>#ремесло &lt;br>#точность&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;style>
.article-content table th:first-of-type {
width: 3%;
}
.article-content table th:nth-of-type(2) {
width: 10%;
}
.article-content table th:nth-of-type(3) {
width: 10%;
}
.article-content table th:nth-of-type(4) {
width: 3%;
}
.article-content table th:nth-of-type(5) {
width: 40%;
}
.article-content table th:nth-of-type(6) {
width: 3%;
}
&lt;/style></description></item><item><title>Формула успеха 4×4</title><link>https://martingrigorev.github.io/p/students-formula-4-4/</link><pubDate>Wed, 23 Aug 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://martingrigorev.github.io/p/students-formula-4-4/</guid><description>&lt;img src="https://martingrigorev.github.io/p/students-formula-4-4/students-formula-4-4.jpg" alt="Featured image of post Формула успеха 4×4" />&lt;p>Четыре силы успеха и четыре ресурса (Успех=4 силы x 4ресурса)
Свобода и трудолюбие — это две основополагающих черты характера, без которых невозможен предприниматель. Этот сплав и есть предпринимательское вещество. Это постулат, который не требует доказательств, где свобода есть качество врожденное, а трудолюбие — приобретённое в процессе роста. Если человек обладает этими чертами характера в своей природе, то важно установить, развивая какие способности и управляя какими инструментами, предприниматель достигает успеха. &lt;a class="link" href="https://martingrigorev.github.io/docs/%d0%a4%d0%be%d1%80%d0%bc%d1%83%d0%bb%d0%b0-%d1%83%d1%81%d0%bf%d0%b5%d1%85%d0%b0-4x4.doc" >Скачать документ можно тут - Формула успеха 4х4.doc&lt;/a>&lt;/p></description></item></channel></rss>