<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Спорт on Пономарёв Олег</title><link>https://martingrigorev.github.io/categories/%D1%81%D0%BF%D0%BE%D1%80%D1%82/</link><description>Recent content in Спорт on Пономарёв Олег</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Tue, 29 Aug 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://martingrigorev.github.io/categories/%D1%81%D0%BF%D0%BE%D1%80%D1%82/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Гольф как путь саморазвития</title><link>https://martingrigorev.github.io/p/golf-kak-put/</link><pubDate>Tue, 29 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://martingrigorev.github.io/p/golf-kak-put/</guid><description>&lt;img src="https://martingrigorev.github.io/p/golf-kak-put/image-1.jpg" alt="Featured image of post Гольф как путь саморазвития" />&lt;blockquote>
&lt;p>Дорогие друзья, этот текст для начинающих спортсменов, а также их родителей. Задача этого документа ­­– показать, как навыки и умения в области игры в гольф могут быть полезны для развития управленческих компетентностей и предпринимательского вещества.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Сегодня на планете более 70 миллионов играющих в гольф. До того, как гольф стал олимпийским видом спорта, он покорил и шотландских пастухов, и английских аристократов. Сегодня активно развивается в странах глобального Востока и Юга. Эта игра очень давно перестала быть увлечением избранных, но сохранила многие черты элитарности. Почему же в гольф играют успешные люди?&lt;/p>
&lt;p>1.Причин будет много:&lt;/p>
&lt;p>1.1. Воздух. Игра ведётся на свежем воздухе. В любую погоду кроме грозы.&lt;/p>
&lt;p>1.2. Движение. За один раунд игры в 18 лунок игрок проходит в среднем 15 тысяч шагов.&lt;/p>
&lt;p>1.3. Демократичность. Правила игры, в частности разная длина поля для игроков в зависимости от уровня и игра в формате stable fort позволяет на равных сражаться за призы и новичкам, и сеньорам, и серьёзным спортсменам. А это всегда здорово - что-то выигрывать.&lt;/p>
&lt;p>1.4. Net working. Давно замечено, что важным источником умственной энергии являются контакты с равносущностными людьми. Особая организация Клубных домов и концепция «19 лунки» - торжественное завершение турнира, идеально подходят для установления неформальных отношений. Психологи давно заметили, что 5 часов, проведённых вместе, сближают людей. Гольф-раунд — это как раз пять часов, и опытному игроку после игры очень многое понятно о коллегах по флайту.&lt;/p>
&lt;p>1.5. Социальный лифт. Для молодых игроков важно добиться внимания потенциальных спонсоров. Институт caddy, т.е. помощников игроков, важен для молодёжи, мечтающей о карьере. И таких примеров множество. Рэй Далио, один самых выдающихся инвесторов современности, начал свою карьеру в возрасте 12 лет, когда желание иметь достаточно карманных денег побудило его работать в качестве кэдди. Игроки, с которыми он работал, часто обсуждали торговлю акциями, поэтому он начал инвестировать. Одна из его удачных сделок заключалась в покупке акций Northeast Airlines на $300, и эта сумма утроилась, когда авиакомпания слилась с другой.&lt;/p>
&lt;p>1.6. Большие деньги. Гольф игроки мирового уровня после появления LIV golfзарабатывают больше своих коллег из других видов спорта. Тайгер Вудс за свою карьеру заработал $2,5 млрд и уступает только Майклу Джордану. В 2022 году первая десятка гольфистов заработала от 138 до 35 млн долларов. Замечу, что кедди получают 10% от призовых игрока.&lt;/p>
&lt;p>1.7. Отличная работа. Хороший спортсмен может стать Golf Pro. Для этого нужно играть на уровне 3 удара больше пара и пройти обучение в специальном PGA центре со сдачей тестов по важным аспектам игры. И поверьте, что это проще, чем стать мастером спорта. В России всего 10 тысяч игроков в гольф, а для сравнения в США — 25 миллионов. Очевидно, что нам есть, куда расти.&lt;/p>
&lt;p>1.8. Доступность. Простые сеты (комплекты) клюшек стоят недорого и существует приличный рынок б/у оборудования. В результате приличный сет для игрока уровня 1 взрослого разряда можно купить по цене профессиональной ракетки для тенниса. В России появились бесплатные спортивные секции при гольф-клубах и федерациях, где для воспитанников игра становится бесплатной. В средних европейских и российских клубах годовое членство составляет около 100т рублей — и играй до упаду. Не будем забывать, что сам Тайгер Вудс начинал с того, что много часов бил по мячу с коврика в сетку в отцовском гараже.&lt;/p>
&lt;p>1.9. Комфорт. В отличие от контактных видов спорта при соблюдении правил безопасности вам и вашему здоровью ничего не угрожает.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://martingrigorev.github.io/p/golf-kak-put/image-2.jpg"
width="720"
height="480"
srcset="https://martingrigorev.github.io/p/golf-kak-put/image-2_hu9383628019365419749.jpg 480w, https://martingrigorev.github.io/p/golf-kak-put/image-2_hu8058482443729725058.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="150"
data-flex-basis="360px"
>&lt;/p>
&lt;p>1.10. Это спорт. Гольф — это технически сложная игра с мячом. Игроки способны придавать мячу вращение до 10000 оборотов в минуту и скорость в 270 км/час. Игра высших достижений требует не только выдающихся физических кондиций, но и безусловно интеллектуального, психологического совершенства. В гольфе много драйва и удачи. И ещё шоу. Современный гольф — про красивые фото и видео.&lt;/p>
&lt;p>1.11. Да, это красиво. The last but not the least. Прекрасна эстетика клюшек, одежды и ударов. Удар в гольфе — это очень сложное и гармоничное волновое движение. И эта красота в гармонии с природой. Гольф-поле вне зависимости от своего типа — всегда произведение архитектуры и ландшафтного дизайна. Одно из главных полей мира Masters Georgia USA — это вообще ботанический сад, где каждая лунка носит название кого-либо уникального дерева, произрастающего на ней.&lt;/p>
&lt;p>Теперь немного о параллелях с бизнесом. Образно говоря, поле — это рынок. Клюшки, мяч, тележка, бэг и прочее — это основные средства и один из видов ресурса. Ваше тело и мозг ­— это тоже основные средства. Игра ­— это денежная ставка или инвестиция. И в соответствии с теорией игр — это чистая и сложная экономика. Удар — это ввод мяча или товара на рынок. Удары соперников — это действия конкурентов. Стандартная, аккуратная игра — это консервативный бизнес. Рискованный удар на максимальную дальность — это рискованный маркетинговый ход, например резкое снижение цены в расчёте на нелинейный рост продаж. Или неудачная игра на фондовом рынке с плечом. Попадание в бункер — это hazard, т.е. получение штрафа, убытка. При этом если это второй удар на пар пять, а бункер у грина, то вы имеете страховку и мало чем рискуете, а если четвёртый — то без. Подписали свою карточку с ошибкой – DQ, т.е. дисквалификация, которая является поражением по невнимательности, а, точнее, по безответственности в работе с важными документами. Устали, перегорели к концу раунда? Это означает, что вы не управляете ресурсами, как будто в магазин по ошибке доставили мало товара или у вас на смену не вышла часть сотрудников. Не успели размяться? Значит, не успели спланировать и организовать команду. И таких примеров может быть множество. В целом, карьера игрока — это и есть бизнес. Сначала долгие инвестиции, потом выход на точку безубыточности, а дальше если пойдут победы, то и выход на прибыль!&lt;/p>
&lt;p>Какие качества нужны для победы в гольфе? В общем то же самое, что и в других видах спорта. И я отсылаю вас к своему лонгриду &lt;a class="link" href="https://oleg-ponomarev.ru/p/sport-trenazhyor-predprinimatelya/" target="_blank" rel="noopener"
>«Спорт — тренажёр предпринимателя»&lt;/a>. Если кратко, то по моему мнению, нам для успеха нужны 5 главных сил: &lt;em>точность, воля, любознательность, ответственность и инстинкт победителя&lt;/em>.
Не все станут чемпионами, но все могут использовать гольф для личного роста. Что же развивает вдумчивая, но именно интеллектуальная игра в гольф? Очевидно, что гольф развивает много профессиональных навыков работы руками или hard skills, но я уверен, что, кроме этого, гольф — это ещё и тренажёр мягких навыков. В частности, спортсмену необходим развитый self-management — популярное ныне направление в модных soft skills. В открытых источниках вы легко найдёте определение: Self-менеджмент – это навыки самоуправления, наличие которых показывает, что вы умеете организовать себя, брать на себя ответственность за свои действия и делать все, что от вас зависит, для достижения целей и результатов, которых желаете. Проще говоря, это способность быть директором для самого себя. И состоит эта способность из группы вспомогательных навыков.&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>А. Умение ставить цели и планировать&lt;/em>. Чтобы чего-то достичь, нужно, в первую очередь, понимать, чего конкретно ты хочешь. При этом желания должны быть не просто абстрактными «хотелками», а конкретными результатами с конкретными характеристиками. Целеполагание – это основа прогресса человека. А чтобы достигать желаемого, необходимо учиться планировать. Сюда входит и планирование самой цели, и планирование собственного времени и дел. Гандикап, рейтинг и другие KPI (ключевые индикаторы эффективности) вам в помощь.&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>Б. Умение управлять временем.&lt;/em> Ничего не получится достичь, если разбазаривать свое время направо и налево, не придавая ему никакой ценности. Но время – как раз-таки один из самых ценных ресурсов, которые у нас есть. И научившись правильно его распределять, вы научитесь не только умело расходовать остальные свои ресурсы (средства, силы, здоровье и т.д.), но и получите возможность уделять внимание всему, что вам хочется: работе, спорту, друзьям, отношениям. В спортивном гольфе, как и в школе — нельзя оставаться на второй и третий год в одном и том же классе. А в физкультурном гольфе часто наоборот.&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>В. Умение управлять стрессом.&lt;/em> Наша жизнь невозможна без стресса, и его мы испытываем ежедневно. Но если иногда он почти незаметен для нас, то порой он способен выбить из колеи и заставить впасть в апатию или депрессию. Поэтому вы должны научиться управлять стрессом и развивать в себе стрессоустойчивость, для чего подходят такие практики, как медитация, релаксация, переключение внимания и, конечно же, соблюдение режима и ведение здорового образа жизни. Удар - концентрация, переход до лунки - расслабление. Ошибки в турнирах неизбежны и умение собираться после них — неотъемлемая часть психологии победителя.&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>Г. Умение мотивировать себя.&lt;/em> Гольф, как и любой другой спорт, это «10000 часов тренировок». Труд. Далеко не каждый способен подарить себе «волшебный пендель», когда так и хочется бросить всё и забыться наркотическом скроллинге в смартфоне. Но лидер тем и отличается от слабака, что в нужный момент умеет взять себя в руки, собраться, вспомнить о целях и собственной миссии, и продолжить идти к намеченному. Именно самомотивация помогла и продолжает помогать людям становиться чемпионами, «сворачивать горы» и делать то, что другим не под силу.&lt;/p>
&lt;p>&lt;em>Д. Умение быть гибким и адаптивным, оставаясь индивидуальностью.&lt;/em> И, конечно же, сегодня никуда без умения адаптироваться к изменчивым условиям внешнего мира. Сейчас все меняется с невероятной скоростью, и эти перемены влияют на наши планы и действия. Вы должны уметь «быть водой», т.е. плавно продолжать свое движение, подстраиваться под извилистое русло жизни. К вершине есть много разных путей и техник восхождения. Недавняя победа на The Open 2023 Брайана Хармана игрока со 148 по дальности ударом драйвером среди игроков мейджоров прямое тому подтверждение. И, кстати говоря, развитие конкретно этого качества поможет вам лучше развить все остальные.&lt;/p>
&lt;p>Итак, что конкретно развивает гольф?&lt;/p>
&lt;p>2.1. Физическую форму. Игра ведётся двумя руками, что позволяет гармонично развивать обе руки. В гольф-ударе, согласно современным исследованиям, задействованы все группы мышц. Техника удара (swing) сложна и включает множество параметров: стойка, развесовка, хват, замах, скорость, контакт, релиз. На высокой скорости — это серьёзная нагрузка.&lt;/p>
&lt;p>2.2. Память. Гольф требует усидчивости, внимательности и хорошей памяти. Помнить в мелких деталях рельефа поля длиной 6 км — это прям непростая задача. Игрок обычно помнит все свои удары, а их 70-90.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://martingrigorev.github.io/p/golf-kak-put/image-3.jpg"
width="583"
height="720"
srcset="https://martingrigorev.github.io/p/golf-kak-put/image-3_hu7136807353616753688.jpg 480w, https://martingrigorev.github.io/p/golf-kak-put/image-3_hu10625640946037139997.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="80"
data-flex-basis="194px"
>&lt;/p>
&lt;p>2.3. Работа с безопасностью. Гольф — это зона повышенной опасности, поэтому без строгого соблюдения правил и выработки навыков предосторожности обойтись невозможно.&lt;/p>
&lt;p>2.4. Законопослушность. Прежде всего, это правила гольфа. Правила весьма мудрёны и являются неотъемлемой частью игры. Правила касаются не только учёта и техники игры, но и этики.&lt;/p>
&lt;p>2.5. Обучаемость. В гольфе придётся много учиться, спрашивать и узнавать. «Ведь признаться в незнании - одно из лучших и вернейших доказательств наличия ума» говорил Мишель Монтень. И много последовательно узнавать в работе с тренерами и разнообразными источниками информации. Критическое мышление необходимо для оценки как собственного движения, так и результатов. А объективный видеоконтроль — это возможность посмотреть на бизнес-процесс со стороны. Декомпозиция удара (swing) — это глубокий анализ альтернативных вариантов комплексных переменных, потому что изменение хоть одного из параметров неизбежно ведёт к изменению других. А это - физика, математика, геометрия, биология, биомеханика, сопротивление материалов и много других научных дисциплин. Любая наука — это изучение закономерностей. Гольф-мяч весом 45,93гр и размером 42,67мм обязательно упадёт на землю в соответствии с законом Всемирного тяготения и выбьет ямку (дивот) в зависимости от плотности поверхности и угла падения.&lt;/p>
&lt;p>2.6. Аналитическое и мышление. Современный гольф — это большая работа с тренажёрами и симуляторами, потому что при контакте клюшка придаёт мячу разнообразные векторы энергии и вращения. Высота и скорость влияют на дальность полёта, а тип траектории и вращения — на направление и дальность проката после контакта с землёй. Сама по себе игра — это непрерывная аналитическая работа с базами данных. Каждый игрок знает наизусть свою дальность полёта по воздуху (carry) каждой клюшкой в штилевых условиях и рассчитывает c определённой аппроксимацией погодно-рельефный прогноз total distance. Выбор клюшки напрямую зависит от стратегии прохождения турнира, тактики игры на поле (course management) и подлежит непрерывному уточнению в зависимости от точности предыдущего удара. При этом в расчёт принимается множество переменных. Место нахождения мяча, рельеф, жёсткость и высота травы, метеоусловия: атмосферное давление, точка росы, ветер, влажность и т.д. Добавлю, что только ветер анализируется в динамике по множеству параметров: направление, курс и динамика смены направления, сила у поверхности и на 20 метрах, порывы, влияние термического нагрева, ветровая тень на разных лунках и т.д. Целая наука.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://martingrigorev.github.io/p/golf-kak-put/image-4.jpg"
width="540"
height="720"
srcset="https://martingrigorev.github.io/p/golf-kak-put/image-4_hu13086027165720880271.jpg 480w, https://martingrigorev.github.io/p/golf-kak-put/image-4_hu12607204517987091511.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="75"
data-flex-basis="180px"
>&lt;/p>
&lt;p>2.7. Управление ресурсами. Где есть собственные параметры, такие как: выносливость, стрессоустойчивость, внимание, концентрация, расслабление. А есть внешние, например, зарядка тележки, дальномера, наличие дождевой одежды, воды, спортивного питания и пр.&lt;/p>
&lt;p>2.8. Самоконтроль. Здесь и работа с самочувствием, и прогнозирование. собственного состояния (например, антигистамины), анализ своих результатов и соблюдение режима дня и питания, и забота об инвентаре.&lt;/p>
&lt;p>2.9. Уважение к чужому труду. Гринкипер — это человек, а, точнее, большая команда людей, которые создают и содержат сложный природный ландшафт. Заделывание бункеров, дивотов ­— это не только правила этикета, но и уважение к другим игрокам, гринкиперам, полю, клубу, которое, кстати, прекрасно иллюстрирует уважение игрока к себе самому.&lt;/p>
&lt;p>2.10. Перфекционизм. Гольф — это спорт высших достижений, и выигрывать — это смысл любой игры. Гандикап — это аналог привычных нам спортивных разрядов. Но в гольфе ещё есть серьёзные призы, деньги и карьера спортсмена и тренера.&lt;/p>
&lt;p>2.11. Много полезной и увлекательной информации на английском языке. Гольф — прекрасная возможность улучшить знание главного языка международного общения.&lt;/p>
&lt;p>2.12. Открытие природы. Туман над водой, облака, дожди, закаты, птицы, звери и мошкара — всё это с нами на поле. Игроки часто гладят грины руками и разговаривают с полем. Это хорошо, это вселенная гольфа.&lt;/p>
&lt;p>Очевидно, что хорошая физическая форма спортсмена — прямое следствие активных тренировок, но гораздо важнее то, что сложность и размеренность игры способствует развитию ментальных способностей. Анализируя влияние гольфа, я пришёл к выводу, что гольф способствует развитию всех 4 видов интеллекта/способностей. Лучше всего это знание раскрыл «коуч всех коучей» — Стивен Кови:
&lt;img src="https://martingrigorev.github.io/p/golf-kak-put/image-4.jpg"
width="540"
height="720"
srcset="https://martingrigorev.github.io/p/golf-kak-put/image-4_hu13086027165720880271.jpg 480w, https://martingrigorev.github.io/p/golf-kak-put/image-4_hu12607204517987091511.jpg 1024w"
loading="lazy"
class="gallery-image"
data-flex-grow="75"
data-flex-basis="180px"
>&lt;/p>
&lt;p>А. Физический интеллект (PQ).
PQ - это дисциплина, последовательность, реалистичность, компетентность, решительность.&lt;/p>
&lt;p>Б. Ментальный интеллект (IQ).
IQ - человек с этим типом интеллекта идеалист, верит в людей, дальновидный мечтатель, неординарный, оптимистичный стратег, добивается поставленных целей.&lt;/p>
&lt;p>В. Эмоциональный интеллект (EQ).
EQ-человек это мужественный оптимист, сопереживающий, влиятельный, побуждающий, имеющий чувство юмора.&lt;/p>
&lt;p>Г. Духовный интеллект (SQ).
SQ-человек это мудрый, высоконравственный, ответственный, справедливый, разносторонний, ориентированный на общее дело.&lt;/p>
&lt;p>В заключении процитирую Кови и скажу, что каждый спортсмен должен обрести свой уникальный «голос человека, связанный с талантом (вашими природными способностями и сильными сторонами), страстью (тем, что, как правило, придает вам силы, стимулирует, мотивирует и вдохновляет), потребностью (включая то, в чем окружающий мир нуждается достаточно, чтобы заплатить вам за это) и совестью (тем тихим, приглушенным голосом, который говорит вам, что правильно, а что нет, и побуждает вас к тем или иным действиям). Свой голос — свое призвание, кодекс своей души — можно обрести, занимаясь такой работой (в профессиональной среде, обществе или семье), которая раскрывает ваш талант и разжигает в вас страсть, — работой, связанной с существованием в окружающем вас мире какой-либо значительной потребности, к удовлетворению которой подталкивает вас ваша совесть. Так пусть этой страстью будет гольф.&lt;/p></description></item><item><title>Спорт - тренажёр предпринимателя</title><link>https://martingrigorev.github.io/p/sport-trenazhyor-predprinimatelya/</link><pubDate>Sat, 01 Oct 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://martingrigorev.github.io/p/sport-trenazhyor-predprinimatelya/</guid><description>&lt;img src="https://martingrigorev.github.io/p/sport-trenazhyor-predprinimatelya/image-1.jpg" alt="Featured image of post Спорт - тренажёр предпринимателя" />&lt;p>соревнования по настольному теннису г.Калининград&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Дорогие друзья, я продолжаю публикации разделов из будущего «Самоучителя предпринимателя». Чтение большое (longread) и предназначено для вдумчивого читателя, имеющего время и желание поразмышлять о деле и о подходах к воспитанию молодёжи, а также почитать о приятном. По сути, то, что я предполагаю, это ваше вдумчивое размышление. В некотором смысле мини-лекция. Формат изложения — научно-популярный.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Все знают, что спорт полезен, но все ли задумывались о том, что он может быть своего рода тренажёром по «прокачке» собственного предпринимательского вещества? Давайте попробуем вместе понять, что такое предпринимательское вещество. Упрощённо — это предпринимательский талант. Но нас интересует декомпозиция таланта, т.е. разбор на составные части, чтобы было понятно, что это такое. Это генетически врождённое качество или приобретённое? Если приобретённое, то как его развивать, ему учиться, можно ли его тренировать?&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Если будет доказано, что предпринимателями рождаются (генетики найдут соответствующий ген), а не становятся, соответствующее образование потеряет смысл.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Впрочем, колледж Бабсон в Массачусетсе встал на защиту бизнес-образования. Там изучили 4000 своих студентов с 1985 по 2009 год и выяснили, что те, кто выбирал более одного курса по предпринимательству, чаще открывали свой бизнес, чем те, кто брал только один курс. Это исследование расширяет работа Уши Бакес-Гельнер из Цюрихского университета и Петры Моог из Зигенского. Изучив 2000 студентов, они выявили разницу между предпринимателями и работающими по найму. По их мнению, более склонны к ведению бизнеса те, кто не погружается в одну конкретную сферу знаний, а обладает поверхностным представлением обо всём. Узкие специалисты становятся их подчинёнными. Они подтвердили теорию стэнфордского экономиста Эдварда Лейзира о предпринимателе как «мастере на все руки». Он считал, что студенты, которые изучают больше предметов и работают в разных сферах, скорее станут предпринимателями, чем остальные.&lt;/p>
&lt;h2 id="предпринимательское-вещество-можно-тренировать">Предпринимательское вещество можно тренировать?
&lt;/h2>&lt;p>Нам повезло: современная наука показывает, что несмотря на разницу во врождённом таланте предпринимательское вещество можно тренировать. Американский нейробиолог Келли Макгонигал на большой выборке эмпирических исследований в книге «Сила воли» доказывает ряд важных для нас постулатов. «Сила воли превратилась из того, что отличает людей от других животных, в то, что отличает людей друг от друга. Возможно, все мы родились со способностью к самоконтролю, но некоторые используют ее чаще других. Люди, которые лучше управляют своим вниманием, чувствами и действиями, успешней, как ни взгляни. Они здоровее и счастливее. Близкие отношения приносят им больше радости и длятся дольше. Они больше зарабатывают и добиваются большего в карьере. Они лучше справляются со стрессом, разрешают конфликты и преодолевают невзгоды. Они даже живут дольше.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Если сравнить силу воли с прочими добродетелями, она окажется наивысшей.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Самоконтроль в большей степени, чем интеллект, предопределяет успехи в университете, он вносит больший вклад в эффективное руководство, чем харизма (прости, Тони Роббинс), и важнее для семейного счастья, чем чуткость (да, секрет долгого брака зависит от того, научились ли вы держать язык за зубами)».
Крайне важно то, что Келли установила, что «тренировки укрепляют биологические основы самоконтроля, увеличивая базовую вариабельность сердечного ритма. Когда нейробиологи исследовали мозг новоиспеченных спортсменов, то обнаружили, что у них увеличился объем как серого вещества (самих нервных клеток), так и белого (клеток нейроглии, которые позволяют нейронам быстро и эффективно обмениваться информацией). Физические упражнения, как и медитация, увеличивают и ускоряют мозг и в первую очередь префронтальную кору».&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Самоконтроль похож на мышцу. После упражнений он устает, но его можно тренировать как мышцу.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Именно этот вывод мы положим в основу нашей аналогии достижений в области спорта и бизнеса.&lt;/p>
&lt;h2 id="задача-победы--это-просто-улучшение-времени-круга-на-2-секунды">Задача победы — это просто улучшение времени круга на 2 секунды&amp;hellip;
&lt;/h2>&lt;p>Сложность нашего изучения успешности человека заключается в том, что объектом исследования является живой человек. Точнее поведение человека во взаимодействии с другими людьми. Динамическая модель. Мой экономический гуру профессор Сергей Геннадьевич Светуньков справедливо утверждает:&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>«Для живой природы, а экономика относится именно к этому типу явления, характерна необратимость многих процессов, вызванная эволюционным характером развития объектов живой природы». (с)Светуньков С.Г.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>В мире же физики, в мире вещей и в любом материальном бизнесе всё сравнительно просто. Мир цифр складывается из цифр. Например, вы автогонщик. И для победы прежде всего необходимо железо. Материальная машина, не уступающая конкурентам по основным характеристикам: разгон, максимальная скорость, дистанция торможения, расход топлива и т.д. Но кроме основных технических характеристик, важны также вторичные: удельная мощность, коэффициент аэродинамического сопротивления и многие другие. Упрощая, мы придём к выводу, что задача победы — это просто улучшение времени круга на 2 секунды. Она решается с помощью каскадирования генеральной цели до уровня конкретных проектов и задач: снизить время пит-стопа на 0,5 секунды, снизить вес болида на 2 кг, повысить прижимную силу на задней оси на 100 ньютонов. Всё вместе агрегируется с помощью компьютеров в сводном плане скажем на основе методики OKR компании Intel и Джона Дорра.
А вот со автоспортсменом всё сложнее. Что улучшать? Зрение, скорость реакции, выносливость или талант гонщика? Чем вообще спорт отличается от бизнеса? Именно спорт, а не физкультура или хобби на свежем воздухе. Думаю, что аналогии спорта высоких достижений и бизнеса прямые. Рассмотрим конкретный вид спорта. Как Президент Калининградской областной федерации настольного тенниса я сконцентрируюсь на анализе моего любимого спорта и бизнеса. Что же нам нужно для успеха в настольном теннисе?&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Первое — техника. Логично. Без техники играть не получится априори. Игра состоит из определённых ударов, а вернее — из определённых приёмов, навыков. Подача, приём, атака, защита&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Удары справа, слева, накаты, топ-спины, подрезки, запилы, свечи, блоки, срезки, скидки, скрутки и т.д. Точно наносить удары. Просто один лишний раз перебить мяч на сторону противника. Быть сильнее, быстрее. Вот простой пример от чемпиона мира по настольному теннису Вернера Шлагера: «Игра открывается подачей. Это единственный удар, который не зависит от соперника. Ни одна другая техника не может так сильно меняться относительно поворота, расположения и скорости. Несмотря на всю важность, любители редко уделяют большое внимание отработке подающих ударов. Тем не менее именно техника подачи во многом решает исход игры». Точность.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Второе — воля к победе. Нужно бороться с противником за очки. За каждое очко. Бесконтактно, но биться. Своей техникой, умением, энергией, волей к победе. Не бояться и не сдаваться, когда проигрываешь мячи. Воля.
Третье — тактика. Каждый играет в своём собственном стиле — и противник тоже. Нужно проводить очень большую теоретическую работу с тренером над анализом игры противника. Выявлению его слабых и сильных сторон.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Задача тактического плана на каждый сет своя. Разведка, тестирование домашних заготовок, подстройка под подачи и тактику соперника. Мой друг, девятнадцатикратный чемпион России по настольному теннису Максим Шмырёв: «Настольный теннис для меня — это шахматы в движении в состоянии стресса и цейтнота.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://martingrigorev.github.io/p/sport-trenazhyor-predprinimatelya/image-2.jpg"
width="1200"
height="800"
srcset="https://martingrigorev.github.io/p/sport-trenazhyor-predprinimatelya/image-2_hu16082157248976600739.jpg 480w, https://martingrigorev.github.io/p/sport-trenazhyor-predprinimatelya/image-2_hu13902369427092077541.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Максим Шмырёв - девятнадцатикратный чемпион России по настольному теннису "
class="gallery-image"
data-flex-grow="150"
data-flex-basis="360px"
>&lt;/p>
&lt;p>При всей моей «шмырёвщине» — кажущейся сумбурности стиля, спонтанности в принятии решений… — всю игру я раскладывал на схемы и закономерные логические ходы».
Методологически тактика игры сильно напоминает работу с классическим SWOT-анализом. Играем из сильного в возможности (слабости соперника) и избегаем рисков в собственных слабостях. Анализ. Внимательный, вдумчивый, любопытный. Любопытство.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Четвёртое — собранность. Быть серьёзным. Помнить всё, что необходимо. Быть профессионалом. Ответственно бороться за каждый мяч.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Помнить о тренере, родителях, команде, флаге. Соблюдать режим и т.д. Ответственность.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Пятое — непобедимость. Все спортсмены знают, как часто встречаются «чемпионы мира» на разминке. Люди которые на тренировке играют как боги, но в решающей игре превращаются мальчиков для битья.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>И это не просто про волю. И это не про кураж и самоуверенность. Это нечто большее, как в притче про боевого петуха.
«Старый наставник тренировал хорошую птицу. Царь все время спрашивал, готова ли птица для боя.
— Еще нет, — сказал тренер. — Он полон огня. Он готов вступать в бой с любой другой птицей. Он полон самомнения и самоуверен от своей силы.
Через 10 дней он ответил снова: &amp;ldquo;Еще нет, он вспыхивает, когда слышит клич другой птицы&amp;rdquo;.
Через 20 дней: &amp;ldquo;Еще нет. У него все еще гневный взгляд, и он топорщит свои перья&amp;rdquo;.
Еще через 10 дней тренер сказал:
— Теперь он почти готов: когда крикнет другой петух, он и глазом не моргнет. Он стоит неподвижно, как петух из дерева. Он готовый боец. Другие птицы, лишь глянут на него, сразу убегут».
Каждый спортсмен знает, что в какой-то момент он становится непобедимым. Количество тренировок, соревнований, подготовки переходит в качество. В абсолют. В случае с настольным теннисом это не только качество всех игровых характеристик, но и особенное состояние «матрицы». Матрица — способность переходить в высший автоматический режим игры. Не просто автоматизированный навык размена ударами, а выход на секретные высшие уровни проникновения в игру. Состояние, в котором спортсмен начинает играть по законам идеальных движений и траекторий в матрице. Проснувшийся инстинкт победителя.&lt;/p>
&lt;p>&lt;img src="https://martingrigorev.github.io/p/sport-trenazhyor-predprinimatelya/image-3.jpg"
width="1200"
height="800"
srcset="https://martingrigorev.github.io/p/sport-trenazhyor-predprinimatelya/image-3_hu10312820087208752942.jpg 480w, https://martingrigorev.github.io/p/sport-trenazhyor-predprinimatelya/image-3_hu14744350260138985078.jpg 1024w"
loading="lazy"
alt="Кирилл Скачков. Чемпион России 2021 на &amp;ldquo;Янтарной ракетке&amp;rdquo;"
class="gallery-image"
data-flex-grow="150"
data-flex-basis="360px"
>&lt;/p>
&lt;p>Мы вместе с вами определили то, над чем необходимо работать для достижения победы в спорте, а что же бизнес?&lt;/p>
&lt;h2 id="что-нужно-предпринимателю-для-успеха">Что нужно предпринимателю для успеха?
&lt;/h2>&lt;p>&lt;strong>Во-первых&lt;/strong>, нужно понимать как зарабатываются деньги в вашем бизнесе. В широком смысле необходимо знать все основные разделы экономической науки: финансы, менеджмент, маркетинг и т.д. В узком смысле не обойтись без точного знания ИТП — исключительного торгового предложения в вашем ремесле. И чем точнее ваше позиционирование, ценообразование, учёт, just-in-time-логистика, тем вы успешнее.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Дополнительно отмечу, что вы обязаны точно знать, как именно по шагам вы достигаете успеха. Основатель теории качества Эдвардс Деминг утверждал: «Если вы не способны описать то, что делаете как процесс, вы не знаете, что делаете». Точность.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>&lt;strong>Во-вторых&lt;/strong>, бизнес — это про цикл денежного обращения. Инвестиции, создание, развитие, получение прибыли. Динамический процесс. Бизнес — про терпение и веру в успех своего дела. Одна из теорией кризиса утверждает, что любой выход на новый уровень возможен только через кризисное обновление. Создание бизнеса сродни появлению ребёнка. И это такие же риски. Даже гораздо большие. Согласно мировой и российский статистикам, до своего десятого дня рождения доживает лишь 10% стартапов. Самый богатый человек Земли Илон Маск множество раз был на грани банкротства своих стартапов и так образно описал процесс создания бизнес: «Делать стартап — это как жевать стекло и таращится в бездну. Со временем вы перестанете таращиться, но жевать стекло никогда не перестанете». В общем, бизнес — это про слёзы и упорство. Воля к победе.
&lt;strong>В-третьих&lt;/strong>, вы должны быть открыты бизнесу, миру. «Любопытство — единственное качество личности, которое определяет успех человека», — утверждает CEO Microsoft Саття Наделла. Любопытство — это инструмент, ведущий в будущее. Это тот самый волшебный бинокль, который позволит увидеть контуры будущего через helicopter view. Это бодрствование и вынюхивание, которое позволит не быть съеденным конкурентом. Это — любопытство.
&lt;strong>В-четвёртых&lt;/strong>, в бизнесе необходимо быть лучшим. Быть лучшим — значит руководить лучшей командой в области, стране, мире. &amp;ldquo;Нет смысла нанимать толковых людей, а затем указывать, что им делать. Мы нанимаем людей, чтобы они говорили, что делать нам» - Стив Джобс. А лучшие люди доверят время своей жизни только человеку слова.&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Мне близки идеи создателя Panasonic Коносоке Мацушиты, который в «Миссии бизнеса» отстаивает право бизнесмена на прибыль: «Для любого бизнеса очень важно получать достаточную прибыль. Только благодаря прибыли, не слишком маленькой и не слишком большой, предприятие может расширяться и быть полезным для всё большего количества людей. Более того, предприятие вносит свой вклад в развитие общества путем уплаты значительной части прибыли в виде налогов. В том числе и поэтому ответственность бизнесмена как гражданина состоит в получении разумной прибыли». Ответственность.&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>&lt;strong>В-пятых&lt;/strong>, должен быть «секрет» успеха. Выдающиеся предприниматели называют его по-разному. Мацушита настаивает на том, что талант бизнесмена ничем не отличается от таланта художника и артиста. Предпринимательство — это талант создавать новые товары и услуги, создавать новое качество жизни. Это труд, талант, ум.
Очевидно, что далеко не каждый человек, обладающий деловыми способностями, может стать предпринимателем. Более того Основатель неоклассической школы экономики Альфред Маршалл утверждал, что «&lt;em>рента на редкие природные способности&lt;/em> может рассматриваться в качестве особо важного элемента в доходах коммерческих предпринимателей».
Деловые качества были у многих людей и в предыдущие века, но по-настоящему раскрыться они смогли лишь в определённых условиях. В 1905 году выдающийся немецкий социолог и экономист Макс Вебер написал книгу «Протестантская этика и дух капитализма». Именно дух капитализма, по его мнению, породил бурный рост предпринимательства в лютеранских общинах.
Сэр Ричард Брэнмон тоже говорит, что это «дух»: «В долгосрочной перспективе, когда вы ввяжетесь в авантюру, пытаясь стать предпринимателем, поддержка и совет родителей станут вашим главным достоянием. Это куда более ценная вещь, чем любые учебные занятия; предпринимателями рождаются, а не становятся в школах. И те, кто идет вперед и зарабатывает себе этим на жизнь, полагаются на такие навыки, которые у них всегда были. Вспомните себя в детстве – вы когда-нибудь меняли свой бутерброд на что-нибудь получше? Приходилось ли вам продавать что-нибудь друзьям и получать прибыль? Если так, то в вас живет дух предпринимательства».&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>Один из российских миллиардеров Олег Бойко называет главным секретом успеха врожденного «внутреннего дятла, - последовательную, настойчивую тягу к достижению целей, постоянную неуспокоенность».&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>Давайте обобщённо назовём секрет успеха инстинктом миллионера. Инстинкт миллионера — не дух и может быть описан и даже оцифрован, и мы займёмся этим в одной из последующих работ.
Итак, всё сошлось и в спорте, и в экономике. Нам для успеха нужны 5 сил: &lt;em>&lt;strong>точность, воля, любознательность, ответственность и инстинкт победителя/миллионера&lt;/strong>&lt;/em>. Как к ним двигаться? Принципы: последовательно, профессионально, постоянно и универсально (мастер на все руки), развивая эти качества вы точно добьётесь успеха!&lt;/p></description></item></channel></rss>