<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Здоровье on Пономарёв Олег</title><link>https://martingrigorev.github.io/tags/%D0%B7%D0%B4%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%B2%D1%8C%D0%B5/</link><description>Recent content in Здоровье on Пономарёв Олег</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 09 Jul 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://martingrigorev.github.io/tags/%D0%B7%D0%B4%D0%BE%D1%80%D0%BE%D0%B2%D1%8C%D0%B5/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Мысли переболевшего ковидом</title><link>https://martingrigorev.github.io/p/covid/</link><pubDate>Sat, 09 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://martingrigorev.github.io/p/covid/</guid><description>&lt;img src="https://martingrigorev.github.io/p/covid/image-1.jpg" alt="Featured image of post Мысли переболевшего ковидом" />&lt;blockquote>
&lt;p>Дорогие друзья и знакомые и не знакомые. Спасибо, за ваши пожелания
скорейшего выздоровления. Я справился и хочу поделиться несколькими
соображениями практического характера. Вновь напомню, что это
размышления переболевшего, а назначать лечение может только врач!&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;ol>
&lt;li>Самое главное на мой взгляд это уберечь старшее поколение. Просто не контактировать и никуда не пускать. Особенно в медицинские учреждения без крайней необходимости. Встречи с родителями только на улице и на расстоянии. Прививать от пневмонии и гриппа и дождаться ковидовскую вакцину. Дети и молодёжь по моему мнению в безопасной зоне. Тяжесть заболевания прямо пропорциональна возрасту. Упрощая - возраст это процентная вероятность среднего и тяжёлого течения болезни.&lt;/li>
&lt;li>Считаю, что любой ОРВИ сейчас следует априори рассматривать как ковид. Так безопаснее для всех. Сразу полный карантин. Дальше мазок и анализировать собственное состояние. Вместе с врачами. Я бы настоятельно рекомендовал с первого дня любого ОРВИ антикоагулянтную терапию. Сопли, горло, температура - сразу аспирин (если нет язвы желудка или других противопоказаний). Положительный тест на фоне проблем с сосудами и ССС то более серьёзные кроверазжижающие средства. Считаю, что старшему поколению при положительных тестах следует немедленно колоть Фраксипарин/Клексан. Эти препараты разрешено применять только в стационаре под присмотром врачей, но я, как и многие выздоравливающие колю себе сам.&lt;/li>
&lt;li>Ковид точно не ОРВИ и не грипп. Поддерживаю учёных которые считают, что это синтетическое биологическое оружие сконструированное на основе обычного коронавируса. Исключительно для быстрого распространения воздушно-капельным путём. Врачи которым я доверяю считают, что принципиальная разница гриппа от ковид в том, что первый стимулирует иммунную систему, а второй полностью подавляет.&lt;/li>
&lt;li>Выздоровление от ковида в моём случае это 16 дней положительных тестов. Температура держалась 14 дней.. К 20 дню почувствовал, что вышел «из тумана». После 25% поражения лёгких врачи считают нормальным восстановление в течение двух месяцев. Антитела IgG на 24 день от начала заболевания сформировались в достаточном количестве. Спортивную нагрузку брать нельзя, в баню нельзя. Дыхательная гимнастика, цигун, настольный теннис и конечно долгие прогулки в сосновом лесу с питьевым балтийским воздухом, наполненным фитонцидами.Берегите себя, близких и врачей. Судя по текущим европейским цифрам дальше будет хуже. Репост будет полезен.&lt;/li>
&lt;/ol></description></item></channel></rss>